\chapter{Биосовместимость}
\label{cha:ch_2}

\textbf{Биосовместимость} (БС) - это обеспечение желаемой реакции живых тканей на нежизнеспособные биоматериалы. Биосовместимым является материал, который обладает способностью вырабатывать соответствующий отклик хозяина при специфическом его использовании. Это определение сформулировано на совещании рабочей группы, прошедшем в Амстердаме (Williams, 1987). Авторы делают акцент на том, что биосовместимость - это не полное отсутствие токсичности или иных отрицательных свойств, а требование того, чтобы материал при имплантации вел себя адекватным образом, позволяющим выполнить поставленную задачу. В.И. Севастьянов (1999), анализируя имеющуюся информацию, выделяет следующие основные свойства биосовместимых материалов:
\begin{itemize}
\item Биоматериалы не должны вызывать местной воспалительной реакции;
\item Биоматериалы не должны оказывать токсического и аллергического действия на организм;
\item Биоматериалы не должны обладать канцерогенным действием;
\item Биоматериалы не должны провоцировать развитие инфекции;
\item Биоматериалы должны сохранять функциональные свойства в течение предусмотренного срока эксплуатации.
\end{itemize}
Биосовместимые материалы и устройства действуют или функционируют гармонично и согласованно при нахождении в организме или контакте с биологическими жидкостями, не вызывая заболевания или болезненных реакций. Следует подчеркнуть, что никакой биоматериал, вероятно, за исключением того, который будет получен с помощью генной инженерии и клонирования, не может быть абсолютно биосовместимым. Следовательно, реально существующая практика позволяет говорить лишь о существовании относительно биосовместимых и безопасных биоматериалов. Они могут находиться в организме в течение длительного периода времени, достаточного для выполнения своей функции, не вызывая в нем развития негативных реакций. Уровень относительной биосовместимости для разных биоматериалов может быть различным. Это интегральный показатель, и его трудно определить количественно. В каждом конкретном случае требуется использовать свой подход и относиться с осторожностью к полученным результатам (ISO/TR 9966: 1989 (Е)).
Процесс разложения нежизнеспособных материалов при контакте с живыми тканями, клетками и биологическими (телесными) жидкостями получил название биодеградация (БД). Механизм биодеградации может быть самый разнообразный - от коррозии металлов, фагоцитоза кальциофосфатов и коллагена, до химического замещения кораллов на гидроксиапатит. Биодеградируемые материалы и устройства могут частично или полностью растворяться, поглощаться макрофагами, включаться в метаболические и биохимические процессы и/или заменяться живой тканью. Противоположным биодеградации свойством является биоустойчивость, которая характеризует способность материала противостоять в расчетном интервале времени комплексному воздействию окружающей среды и тканей, сохраняя при этом свои исходные физико-химические, механические и биологические, а также функциональные свойства.